<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <!-- Elemento raíz -->

   <teiHeader> <!-- Encabezado con metadatos -->
        <fileDesc>
            
            <titleStmt> 
                 <title>Tema del traidor y del héroe</title>  <!-- Título del documento -->
                 <author>J. L. Borges</author>
            </titleStmt>


            <publicationStmt>
                <p>Este texto se publica con licencia de uso abierto Creative Commons</p> <!-- Información sobre la publicación digital-->
            </publicationStmt>


            <sourceDesc>
                <p>Ficciones, 1944</p>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
   </teiHeader> <!-- Fin del encabezado -->


   <text>    <!-- Texto codificado -->
      <body>        

        <p>Bajo el notorio influjo de <name type="persona">Chesterton</name> (discurridor y exornador de elegantes misterios) y del consejero áulico <name type="persona">Leibniz</name> (que inventó la armonía preestablecida), he imaginado este argumento, que escribiré tal vez y que ya de algún modo me justifica, en las tardes inútiles. Faltan pormenores, rectificaciones, ajustes; hay zonas de la historia que no me fueron reveladas aún; hoy, <date when="1944-01-03">3 de enero de 1944</date>, la vislumbro así.
        </p>

        <p>La acción transcurre en un país oprimido y tenaz: <name type="lugar">Polonia</name>, <name type="lugar">Irlanda</name>, la república de <name type="persona">Venecia</name>, algún estado sudamericano o balcánico… Ha transcurrido, mejor dicho, pues aunque el narrador es contemporáneo, la historia referida por él ocurrió al promediar o al empezar el siglo XIX. Digamos (para comodidad narrativa) Irlanda; digamos <date when="1824">1824</date>. El narrador se llama <name type="persona">Ryan</name>; es bisnieto del joven, del heroico, del bello, del asesinado <name type="persona">Fergus Kilpatrick</name>, cuyo sepulcro fue misteriosamente violado, cuyo nombre ilustra los versos de <name type="persona">Browning</name> y de <name type="persona">Hugo</name>, cuya estatua preside un cerro gris entre ciénagas rojas.</p>
      
      </body>
  </text>
 
 </TEI>